\documentclass[10pt, spanish]{article}

\usepackage{geometry} %Necesario para poder equiparar los márgenes
 \geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
     top=20mm,
}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\lstloadlanguages{C,C++,csh,Java}

\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{cloudwhite}{rgb}{0.9412, 0.9608, 0.8471}

\lstset{
    language=csh,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    tabsize=2,
    extendedchars=true,
    breaklines=true,
    frame=b,
    stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    xleftmargin=17pt,
    framexleftmargin=17pt,
    framexrightmargin=5pt,
    framexbottommargin=4pt,
    commentstyle=\color{green},
    morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
    morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
    showstringspaces=false,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    keywordstyle=\color{cyan},
    identifierstyle=\color{red},
    backgroundcolor=\color{cloudwhite},
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{blue}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

\author{Emiliano Salvatori}
\title{Redes I\\
    \large Resumen Primera Parte}
\date{Agosto 2019}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
\maketitle

\section{Clase 2}

\subsection{Partes de la red}

\textbf{Frontera de la red}: dispositivos que estan dentor de una red en si mismo.
\textbf{Nucleo}: todos los disipotitivos que interconectan los hosts: ruters, etc.

La gestión de Internet se realiza mediante conmutación paquetes.

\textbf{Red de acceso}: Red formada por nodos de tipo rouers. Todos los nodos interconectados se denominan nucleo de
red. Red local formada por varios dispositivos.
Si se quiere que tenga acceso a internet, se debe llegar a las demas redes, es decir a un nodo que de acceso a internet.
Es como se conectan la red a internet, se conecta la red al resto del nucleo. Por ejemplo, cuando se conecta una
computadora mediante cable. Puede que exista una red aislada sin conexión a internet, pero para que se conecte a
internet será necesario que esta red se comunique con un nodo de acceso.

\textbf{Nucleo}: se denomina los nodos interconectados de la red.

Existen redes que no estan conectados a internet, sino interconectados con sus propios sistemas mediante redes internas: por
ejemplo la red de Carrefour. A esta red se denomina intranet.

\textbf{Diferencia entre LAN e Internet}: LAN confinada a un luar físico reducido. Se puede tener un red de area local
distribuida en todo el mundo; puede ser utilizada toda la infrastructura de internet.
Se puede tener una intranet a lo largo de todo el mundo, no interconectada con internet, sino con simplemente
interconectada con su propia red interna. PREGUNTAR

\subsection{¿Qué es lo que uno paga cuando accede a internet?}
Para conectarse a internet es necesario conectarse a un nodo que permita la conectividad a la red de redes. Los
proveedores de internet permiten realizar esto. Por lo tanto, se cobra el acceso, pero no la navegación.

\textbf{¿Cómo se hace para conecar a un nodo disponible?}
Se requieren de 2 cosas:
\begin{itemize}
    \item
        El nodo en sí mismo
    \item
        Tener la infraestructura para poder conectarme al nodo
\end{itemize}

\subsection{ISP}

Hay empresas que generan nodos, inviernetn en infrastructura y brindan el servicio de conección al nodo: empresas
denominadas \textbf{ISP}.
Lo que cobran es el enlace de un hogar hasta el nodo y el ancho de banda que uno contrate, que vendría a ser como una
especie de "pegaje".

El ancho de banda es algo que se contrata e incide en el precio, ¿por que? Por los destinos que debe destinar la
empresa por otorgar esos recursos.  Cuanto mas alto es el servicio que se contrata, más es la inversión que la empresa
debe destinar a otorgarlos.
\textbf{Ancho de subida y bajada}: el servicio NO es simetrico muchas veces. Esto es porque en algunos servicios se
requiere que sea asimetrico y en otros servicios no, dependiendo del negocio que se tenga en mente para consumir ese
servicio.  Por ejemplo si se tiene una corporación que tiene una pagina web que se necesita mucha banda de subida, para
que se conecten muchos usuarios. En cambio si es para consumo hogareño en los años 90 sólo se requiería que tenga mucho
ancho de bajada, ya que no se solía subir contenido a la red. Este tipo de servicio era el ADS cantidad de información,
Hoy en día no es tan asimetrico por el uso de las redes sociales, streaming online, donde el ancho de banda si requiere
que sea asimetrico.

\subsection{Infraestructura para internet}
La problemática cuando se fue haciendo cada vez más necesario brindar el servicio de internet fue: ¿Cómo se puede
conectar a Internet? Se debería basar en una infraestructura ya establecida, por eso se eligió la telefónica. Se usaba
esa infraestructura de tendido telefónico, pero había que transformar la información para que viaje mediante un medio
utilizado para voz, se debía transformar un medio de voz a otro que permita la tranmisión de paquetes (señales) de ahí
viene el modem.

Los primeros Modems fueron bastante rudimentarios por lo que transmitía en la misma frecuencia que la voz y en el mismo
canal. Por lo que NO se podía hablar y establecer una comunicación de red (conectar a internet) al mismo tiempo.
Modem permitía bajar 56kb. No se podía estar siempre "online" es decir que esté siempre conectado a internet, se cobraba
como una llamada telefónica cada vez que se conectaba; Para ello se establecían tarifas dependiendo el horairo de uso.
Luego surgió lo denominado \textbf{banda ancha} donde el servicio permitía estar todo el tiempo conectado, por lo que no
se paga por esa característica, sino por el ancho de banda que se contrata, que se le asigna al usuario. Como por
ejemplo el celular que esta todo el tiempo conectado a internet. Si se cobrara por la conexión sería un costo
muy alto.

Se comienza a saturar la línea telefónica por lo que en 1998 se utiliza otro sistema. Se pensó no tranmitir en la misma
frecuencia, por lo que se separó el rango de voz por un lado y la de datos por otro lado. Se tenía Tres canales: voz,
subida de datos y bajada de datos. Ahora si permite estar todo el tiempo "on". Lo que permite también incrementar la
velocidad de transpaso de información. Pero es aún asimétrico.
La voz sigue siendo analógica, hasta hoy en día, es decir que no se transporta en datos como los paquetes de internet.
Los datos se digitalizan desde que son trasmitidos desde el host.

\textbf{Fibra optica}: son altas las velocidades, se puede hablar por teleféno sin interrupción. El medio por el que se
transmite se denomina "cable par trenzado" y tiene limitaciones por la cantidad de los datos que puede transmitir.
Si se tiene una empresa donde no llegue el cable, la misma puede pagar el sanjeo y la infraestructura que se requiere
para el tendido, etc y las empresas proveedoras dan el servicio.
En campos muy alejados se utilizan mediante antenas; es decir: fibra optica hasta el nodo más cercano y desde ahí antena.
Se taza por ancho de banda, no por usuarios.

Fibra optica Tripe Play = telefonia, internet y cable. Fibertel y Movistar da este servicio.

\textbf{Cable coaxial}: era un tipo de cable que se utilizaba para transmitir señales de canal, y ya que se tenía la
infraestructura tendida y dadas sus características, se pensó un sistema para poder brindar internet. Infraestructura de
cable para brindar internet. Se desarrolló la fibra optica la cual tiene mayor capacidad, pero es más cara, debido a que
su tendido y su mantenimiento: más complicado el tendido del cable, se debe realizar por debajo de la tierra, se
requiere mucha infraestructura para manternerlo. Su capacidad hoy en día está casi saturada, por lo que se está
ofreciendo fibra óptica. El cambio de coaxial a fibra óptica no se produce un cambio instantáneo según el profesor
por un tema de costos y de seguir amortizando el tendido coaxial; "mientras dure el coaxial, se seguirá utilizando ese".

\textbf{HFC}: es un hibrido entre cable coaxial y fibra optica. Los nodos se interneconectan por fibra optica pero el
cable que llega hasta la casa del usuario o empresa se hace mediante cable coaxial.

\subsection{División de la parte física}

En el cable Coaxial viajan muchas frecuancias superpuetas pero se pueden discriminar por los canales en los que viaja.
Cada usuario utiliza cierta cantidad de canales según lo que paga. Por ejemplo, cuando un usuario tiene contratado 10
megas tiene más canales que uno que tiene 3.
A la entrada de cada hogar se instala un objeto que diferencia las distintas frecuencias tanto para telvisión,
servidores, computadora, etc.
Si se paga internet pero no cable, en los canales dedicados al cable no se transmite nada, lo que se hace es poner un
filtro de frecuencia para que no pase el cable.
Fibertel no sabe cuando el cable está siendo utilizado de forma pirata, sirviéndose del único medio para saberlo es que
lo vea un técnico, pero sí es posible que sepa  cuando se está conectado a internet de forma ilegal por la transferencia
de datos; cuando se utiliza el canal del cable como sigue transmitiendo entonces no se puedeestablecer existen datos
transfiriéndose o no, pero cuando se conecta a internet hay transporte de datos por lo que se sabe si existen datos
transmitidos.
ADSL no es compartido, va directo a la central, el HFC si es compartido entre todos los usuarios (si está correctamente
dimensionada tiene mayor conexión).

El acceso en instituciones grandes se realiza mediante una conexión al nodo donde se conectan varios dispositivos, como
por ejemplo en la UNAJ. Todos los dispositivos están interconectados denominandose \emph{red LAN}.
Cuando se tiene una empresa, que si quiere tener mayor velocidad, privacidad, etc, es posible tener un cable de fibra
óptica hasta el nodo de la empresa servidora/proveedora. Para ello existe servicios corporativos exclusivos para
empresas que pueden costear esos precios.

\subsection{Tipos de redes}

\textbf{Redes de acceso inalámbrico}: se require un access point (router wifi), cuando se conecta a eso se conecta a
internet simpre que tenga un punto de acceso.

\textbf{Red de area amplia (WAN)}: redes de acceso que cubren mucho araea, como por ejemplo el area de telefonia celular.
Cuando me conecto al paquete de datos = se conecta al area de red de area amplia. Cuando habilita wifi, habilita la red
inalambrica.
Como anotación una red Wimax permite un acceso a internet donde se esté (calle u hogar) como si fuera una red de accceso
de area amplia, pero para los usuarios que paguen el servicio, pero por wifi.

\emph{WiMAX}, siglas de Worldwide Interoperability for Microwave Access (interoperabilidad mundial para acceso por
microondas), es una norma de transmisión de datos que utiliza las ondas de radio en las frecuencias de 2,5 a 5,8 GHz y
puede tener una cobertura hasta de 70 km.
Es una tecnología dentro de las conocidas como tecnologías de última milla, también conocidas como bucle local que
permite la recepción de datos por microondas y retransmisión por ondas de radio. El estándar que define esta tecnología
es el IEEE 802.16 MAN. Una de sus ventajas es dar servicios de banda ancha en zonas donde el despliegue de cable o fibra
por la baja densidad de población presenta unos costos por usuario muy elevados (zonas rurales).
\footnote{https://es.wikipedia.org/wiki/WiMAX}

\emph{De internet}:
Una red de área amplia o Wide Area Network (WAN) se usa para vincular sistemas de redes más pequeñas. Las redes que deben
conectarse están muy separadas en este caso. Por ejemplo, conectar las redes de área local (LAN) de servidores,
ordenadores e impresoras de los distintos campus de una universidad.
Los WAN existen en diferentes tamaños. Esto abarca desde conexiones entre diferentes departamentos del ayuntamiento
hasta la conexión de una estación base para controlar una red 4G nacional. Incluso cuando la comunicación se realiza de
forma intercontinental, se hace a través de WAN. Por ejemplo, de esta manera, una empresa española puede ejecutar su
sistema de gestión documental o ERP en un servidor dentro de la misma WAN en los Estados Unidos.
\footnote{https://www.ticportal.es/glosario-tic/wan-red-area-amplia}

\textbf{Red de area reducida (LAN)}: servicio para comunicar poca cantidad de usuarios en un area reducida.
Una red de área local o LAN (por las siglas en inglés de Local Area Network) es una red de computadoras que abarca un
área reducida a una casa, un departamento o un edificio.
\footnote{https://es.wikipedia.org/wiki/Red\_de\_\%C3\%A1rea\_local}


En las Redes caseras el modem adapta la señal al cable coaxial con el cable de red (explicado mas arriba). El modem
negocia con la central a la hora de conectarse a internet, en qué frecuencia estará transmitiendo. También se requiere
un router para comunicar la red de area local (para conectar varias computadoras) y la conexión entre la conexión del
proveedor.
Si en vez del router pongo una computadora, esta se conecta directamnete con la la red externa y se visualiza como una
única conexicón. Pero si se quiere comunicar muchos dispositivos y varios usuarios se requiere otro tipo de conexión
donde intervienen los siguientes elementos:

\begin{itemize}
    \item
        Modem.
    \item
        Ruter.
    \item
        Switches.
    \item
        Access point.
\end{itemize}

La estructura en épocas anteriores era la siguiente:

\begin{itemize}
    \item
        Como primer paso lo que primero entra en el hogar sería un cable coaxial (en el caso más generalizado). Esto
        sería la Red número 1 del exterior.

    \item
        A partir del cable proveniente desde el exterior se conecta a un router el cual SÓLO provee una sola conexión
        para un Host (Red número 2 del interior).
    \item
        Para poder conectar varias computadoras con este tipo de instalación era necesario instalar un switch o centro
        de estrella a varios host. Como se puede ver, la conexión que proveía el ISP de nivel 3 era para una red
        doméstica y el Router establecía la conexión entre 2 redes (la que provenía del exterior y la que proviene del
        interior de la casa). El switch es una boca que tiene varios canales para establecer conexiones cableadas
        (como el reverso del modem hogareño).
    \item
        Algunos conectores estrella venían provistos de un Access Point el cual permitía establecer conexiones de tipo
        wifi.
\end{itemize}

Con las tecnologías de hoy, las empresas vieron que desarrollar en una misma unidad los 4 componentes juntos era mucho
más rentable y se tenía mayor control de las conexiones establecidas. Los modems de ahora vienen con Modem, Route,
switch y un access point todo integrado.
Antes sólo venía el modem y sólo un acceso para un host, para establecer más conexiones eso se compraba un router que
venía con switch y con un access point (pero era más económico construir todo en uno), pero su configuración era
responsabilidad del usuario, ya que la empresa proveía conexión para una sola computadora.

\subsection{Organización de Internet a nivel mundial}

Los que generan los nodos de interconecxión son los ISP. Todas las redes son iguales pero los ISP NO, tienen 3 niveles:
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{ISP nivel 1}: generan nodos de interconexión y se conectan entre si. Por ejemplo qeu cada ISP ponga nodos para
        conectar entre países. Los enlaces para ello debe ser mucha infraestructura, mucha inversión; conectan muchas
        regiones muy distantes. Conectan continentes.  Le brindan enlaces a los otros agentes que se conocen como ISP
        nivel 2.
    \item
        \textbf{ISP nivel 2}: son los encargados de distribuir conectividad en otras areas más chicas que la ISP 1, por
        ejemplo distrubuyendo conexión entre provincias (son regiones más chicas que un país). Tienden conexiones de
        fibras y también satelitales.
        Ejemplo de algunas empresas de ISP 2: Telecom (Telefonica), telmex (Claro). Hay que tener en cuenta que algunas
        empresas como Telecom en algunos países trabaja como ISP 2 y en otros países como ISP 1.
    \item
        \textbf{ISP nivel 3 (ISP locales)}: son las empresas que toman los nodos que están en las ciudades/proinvicias y
        las distribuyen a usuarios finales. Los ISP 3 también estar interconctadas entre ellas (como los ISP 1 y 2).
        Ejemplo de algunas empresas de IPS 3: Fibertel, Speedy, Telecentro, Claro. (casi siempre dueños de ISP2).
\end{itemize}

Hay que tener en cuenta que en Argentina por lo menos, entre distintas empresas se contratan servicios entre ellas, por
ejemplo ¿para qué tender 2 cableadas en una misma zona? Se contrata el servicio de ese tendido a la empresa propietaria
y listo; por lo que no existe competencia entre empresas para poder mejorar el servicio de cara al usuario.

\textbf{Arsat}: Es una empresa estatal de ISP nivel 2 cuya conectividad la brinda mediante satelites que brindan
enlaces. Si Argentina no los tuvieran deberían de contratar ese servicio a otas empresas, con los satelites también se
vendían a otros países el servicio (Paraguay, Bolivia, Chile). Al ser del Estado, se dedicaba a tirar enlaces que no
eran necesarios como medio para obtener ganancias pero si otorgaban como calidad de vida en otras ciudades como país
federal.
Arsat llega hasta la entrada de un determinado pueblo por ejemplo y debe haber un operador que luego la distrubuya.
A diferencia de otros ISP 2 que no son del Estado, estos pueden tender su infraestructura donde le conviene, donde sepa
que va a obtener ganancia. Algunas corporaciones grandes contatan servicios directamente con el ISP 2 y no a traves de
la Empresas de tipo 3.

\subsection{El modelo de capas de Internet}

El modelo de capas empleado para entender Internet, para poder abarcarlo y comprenderlo se denomina TCP/IP.
Las capas es un modelo para entender la red física, es un marco teórico para que los individuos puedan hacer el sistema
lo mas versátil posible. Se requiere una estructura para poder establecer la relación entre ellas, para ello se requiere
la modularización. Cada capa se comunica con la misma capa indpendientemente de las demás. Este modelo ayuda tanto para
los usuarios, estudiantes, empresarios, y demás usuarios.

Modelo OSI: modelo de referencia general de comunicación y más completo.
Pero en la jerga siempre se utiliza el modelo de 5 capas explicado anterior.
MOdelo OSI es de referencia. El TCP/IP pero se aplica a algo real que son
las redes de datos y está basado en el OSI.
Antes cada fabricante hacía su propia red y para interconectarse era basante
difícil, si se toma como modelo de TCP/IP es más fácil de relacionarla.
El modelo consta de los siguientes estratos:
\begin{enumerate}
    \item
        Capa de Aplicación
    \item
        Capa de Transporte
    \item
        Capa de Red
    \item
        Capa de Enlace de datos
    \item
        Capa física.
\end{enumerate}

Cada uno ofrece determinados servicios dependiendo la capa.
El ejemplo provisto por la cátedra es la de un servicio de avión: Para poder abordar el problema se puede hacer más
fácil dividiéndolo en capas. Cuando se compra el pasaje por ejemplo se determina en determinada capa, las maletas para
otra capa, la pista de despegue y navegación lo administra otra capa, y así sucesivamente.

Otra característica a tener en cuenta es que cada capa es transparente para todas las demas, cada capa no se entera de
otras cuestiones ajenas a la propia capa; se trata de que si se modifica algo que pertenece a una capa no modificar
todas las demas.

Se puede preguntar porqué 5 capas y no más. En caso por ejemplo que se tengan 100 capas, se dividen mcuhos problemas
chicos no lleva a ninguna solución. Tener pocas capas quita el principio de dividir el problema, 5 son las que terminan
balanceando el problema entre dividir y entender; además de que ese número fue establecido luego de varios estudios
llevados a cabo por décadas, por lo que tiene un origen científico.

\textbf{Modelo OSI}: modelo de referencia general de comunicación y más completo. Pero en la jerga siempre se utiliza
el modelo de 5 capas explicado anterior. Modelo OSI es de referencia. El TCP/IP se aplica a algo real que son las
redes de datos y está basado en el OSI.
Si no se siguieran estos modelos sucedería lo que antes, donde cada fabricante hacía su propia red y para interconectarse
era basante difícil; en cambio si se toma como modelo de TCP/IP es más fácil de relacionarla.

\subsection{Lo que realizado por cada capa}

\textbf{Capa Aplicación}: es la capa donde residen las aplicacione y sus protocolos. Ejemplo: el Skype de un host que se comunica con otro
Skype de otro host. Skype no piensa en las otras capas, sólo en comunicarse con el otro usuario.
Los protocolos más famosos son: FTP para transferrir archivos, el protocolo especifica cada vez que se envía un archivo;
SMTP de correo, cuando se tansmite mediante ese protocolo no se transmite de forma arbitraria, sino como se especifica.
Es por ello que se puede enviar mail entre distintos servidores como Yahoo y Gmail, porque ambos se comunican de la
misma manera, con las mismas reglas.
Protocolo HTTP es el que va a enmarcar cómo se deben presentar las páginas webs, cómo se deben presentar las
imágenes, el cuerpo que debe tener la página, qué pasa si me trato de conectar y la página está caída, etc.
Muchas veces se utilizan dos protocolos al mismo tiempo como por ejemplo en \emph{webmail} SMTP (quien levanta los
mails) con HTTP (para ver la página web). Los paquetes acá se denominan mensajes, que son los que la capa transmitirá.

\textbf{Capa transporte}: es la capa encargada de la forma en como se transportan los mensajes. 2 tipos de Servicio:
Orientado a conexión(TCP) y servicio sin conexión (UDP). Los protocolos tienen determinada relación, dependiendo el
servicio que la capa aplicación quiere dar; por ejemplo si la aplicación quiere enviar streaming utilizaría UDP, pero
en cambio si quiere utilizar mensajes puede utilizar TCP. Notar que es la misma aplicación enviando datos mediante
distintos protocolos según el servicio que se quiera dar.


\textbf{Capa Red}: esta capa tiene como objetivo el ruteo de fuentes a destino. El Protocolo más conocido es el IP que es de
enrutamiento. Aquí los los paquetes se llaman datagramas.
¿Qué es lo que hace esta capa? Asegurarse que los paquetes sigan una determinada ruta para que lleguen a destino. Se
realiza una ponderación por el camino más corto que tiene en cuenta la cantidad de nodos por los que va a pasar : cantidad
de saltos que se pueda tener. Se debe generar un protocolo que se estime la cantidad de saltos que debe hacer. Es lo
que se hace en la capa de red, es parte de lo que hace el protocolo IP; dentro del protocolo IP hay varios algoritmos
que pueden determinar este tipo de caminos.

\textbf{Capa Enlace}: esta capa se encarga de la transferencia de los paquetes de la capa de red entre nodos vecinos. En
la de enlace lo que hace es establecer el enlace entre los nodos del camino establecido por la capa de Red.  La
independicia de capas sirve par que en caso de que se cambie un enlace por ejemplo en el camino, no importa para la capa
de red, solo le es pertinente para la de enlace. Aqui los paquetes se llaman tramas.
Protocolos propios de esta capa: PPP, Ethernet, Wifi

\subsection{Dispositivos por capas}

Cada dispositivo puede procesar cierta capa, por ejemplo el modem que es de capa física no puede correr un protocolo de
enlace.
Los dispositivos de la capa de abajo NO pueden interpretar los de arriba, pero los de arriba SI pueden interpretar los
de abajo suyo (Se puede ver mejor los hardwars que soportan según la capa donde opere en la filmina). Porque la
información debe pasar por esas capas y por lo tanto lo debe saber interpretar.

\subsection{Transferencia de datos mediante las distintas capas}

¿Cómo se hace para correr los procotoclos y que cada capa cumpla su objetivo? La primer capa toma el dato que quiere
mandar, por ejemplo una palabra, por lo que el dato es "Hola". La capa de aplicación le agrega un encabezado donde se
determina algo para ser interpretada en la capa de aplicación del destinatario, como por ejemplo el destinatario al que
se quiere enviar, su mail, el tipo de mensaje, etc. Le agrega su encabezado y se la pasa a la capa de transporte, estalo
toma y entiede el mensaje "Hola" y el encabezado de la capa de aplicación como si fueran datos, por lo que para esta
capa todo lo de la aplicación es dato, acto seguido lo que hace es agregarle su propio encabezado. Con ello se asegura la
independencia de datos entre capas. Cada capa agrega su encabezado y toma como dato todos los encabezados de la capa
inferior.
La capa física sólo entiende de ceros y unos. No le importa absolutamente nada, no distingue paquetes, lo único que hace es
convertir todo eso de datos en señales. El switch sólo lee datos de capa de enlace por ejemplo. En cambio el router si puede
trabajar sobre los encabezados de capa 3.

A la inversa llega el mensaje completo y cada capa le va sacando su propio encabezado para su propia capa, hasta que
llegue hasta la capa de aplicación.

\subsection{Clasificación de Red por cobertura}
\begin{enumerate}
    \item
        LAN = red de cobertura local (oficina).
    \item
        MAN = red metropolitana.
    \item
        WAM = cobertura de area amplia
    \item
        SAN = redes de storgage, para almacenamiento
    \item
        PAN = red que se requiere estar enfrente com la red de Bluetthoot
\end{enumerate}

La red de distrubución geográfica no tiene mucho sentido. Por ejemplo la red de la UNAJ según los libros sería una MAN
pero si se ve desde la organización se tomaría como como red LAN.

\subsection{Entidades encargadas de los Protocolos}

¿Quién se encarga de actualizar y hacer protocolos?  Organizaciones desentralizadas, que sacan los protocolos y los
organizaciones que fabrican hardware y sofrware se adaptan a ellos.
Por ejemplo: ISOC, IAB, IETF (aplicar protocolos al corto plazo), IRTF (investigar los protocolos a largo plazo).
IANA, encagarda de la asignaciones de recursos con respecto a las direcciones IP. Lo que hace es venderle segmentos
enormes a los ISP nivel 1 que a su vez particiona esas direciones y vende subdireciones más pequeñas a los ISP nivel 2,
y asi hasta llegar al hogar.

DNS: Mantiene una tabla con la relación entre las direcciones de dominio con las direcciones IP. Cada vez que se conecta
a una página web, se comunica con un DNS, este le devulve a través de un protocolo la dirección que 32 bits.

\end{document}
