\documentclass[10pt, spanish]{article}

\usepackage{geometry} %Necesario para poder equiparar los márgenes
 \geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
     top=20mm,
}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\lstloadlanguages{C,C++,csh,Java}

\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{cloudwhite}{rgb}{0.9412, 0.9608, 0.8471}

\lstset{
    language=csh,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    tabsize=2,
    extendedchars=true,
    breaklines=true,
    frame=b,
    stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    xleftmargin=17pt,
    framexleftmargin=17pt,
    framexrightmargin=5pt,
    framexbottommargin=4pt,
    commentstyle=\color{green},
    morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
    morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
    showstringspaces=false,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    keywordstyle=\color{cyan},
    identifierstyle=\color{red},
    backgroundcolor=\color{cloudwhite},
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{blue}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

\author{Emiliano Salvatori}
\title{Redes de Computadoras\\
    \large Practica I}
\date{Agosto 2019}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
\maketitle


% ----------------------------------------------------------------------
%                       INTRODUCION
% ----------------------------------------------------------------------

\section{Redes de Computadoras e Internet}

\subsection{¿Qué es una red? ¿Cuál es el principal objetivo de construir una red?}
Una red de computadoras es un grupo de computadoras o dispositivos interconectados. El conjunto de computadoras,
software de red, medios y dispositivos de interconexión forma un sistema de comunicación.
El objetivo de una red es la de compartir recursos (dispositivos, información, servicios).

La conexión se puede visualizar de la siguiente manera:
\begin{itemize}
    \item
        Quien emite la señal a transportar es denominado *FUENTE* y su naturaleza es siempre un software (un programa
        que envía un mensaje a otro usuario, un mensaje de correo electrónico, etc).
    \item
        El encargado de generar el pulso electromagnético para distribuirlo a la red es de tipo Hardware (placa de red o
        placa madre)
    \item
        El medio de transmisión (cable coaxil, fibra óptica, bronce) y los dispositivos intermedios (centrales de
        repetición, routers, servidores) que se ven entrometidos en el medio son también de tipo Hardware.
    \item
        Quien recibe el pulso electromagnético para luego codificar el mensaje es también un hardware.
    \item
        El destino, como en el caso anterior, podría ser un correo, un cliente de mensajería instantánea, etc, casi
        siempre es un software
\end{itemize}

\subsection{¿Qué es internet? Describa los principales componentes que permiten su funcionamiento}
Es una red de computadoras que interconecta millones de dispositivos de cómputo; siendo éstos últimos denominados como
\emph{Hosts}.
Internet es un conjunto descentralizado de redes de comunicación interconectadas que utilizan la familia de protocolos
TCP/IP, lo cual garantiza que las redes físicas heterogéneas que la componen formen una red lógica única de alcance
mundial.
La misma se caracteriza por ser débilmente jerárquica, es decir que ninguna red impera por sobre las demás.
Los principales componentes, es decir, aquellos que permiten su funcionamiento son:
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{Host}: son los sistemas terminal, es decir, es un ordenador que funciona como punto de inicio y final de
        las transferencias de datos.
    \item
        \textbf{Enlaces de Comunicaciones}: es el medio de conexión entre dos lugares con el propósito de transmitir y
        recibir información. Puede hacer referencia a un conjunto de componentes electrónicos, que consisten en un
        transmisor y un receptor (dos piezas de un equipo terminal de datos) y el circuito de telecomunicación de datos
        de interconexión. El medio por el cual operan estos enlaces pueden ser: fibra, cobre, radio, o satélite.
    \item
        \textbf{Routers/Switches}: Se denomina así a los dispositivos de conmutación de paquetes, es decir los que
        re-envían paquetes y determinan el camino a recorrer de éstos, para llegar a un destino determinado.
\end{itemize}

\subsection{¿Qué es un protocolo?}
Es un sistema de reglas que permiten que dos o más entidades de un sistema de comunicación se comuniquen entre ellas
para transmitir información por medio de cualquier tipo de variación de una magnitud física. Se trata de las reglas o el
estándar que define la sintaxis, semántica y sincronización de la comunicación, así como también los posibles métodos de
recuperación de errores. Los protocolos pueden ser implementados por hardware, por software, o por una combinación de
ambos.

\subsection{¿Por qué dos máquinas con distintos Sistemas Operativos pueden formar parte de una misma red?}
Porque para formar parte de una misma red, es indistinto el sistema operativo que se use, lo que condiciona si un host
está o no dentro de una red es que esté compartiendo recursos para con los demás computadroas interconectados.

\subsection{¿Cuál es la diferencia entre una red conmutada de paquetes y una red conmutada de circuitos?}
La diferencia es que cuando una Red Conmutada de Circuitos establece una comunicación con determinado host, los recursos
existentes en esa comunicación se dedican de forma exclusiva a la transferencia de datos entre las terminales.
En cambio, cuando se establece una comunicación en una Red Conmutada de Paquetes, los recursos NO se dedican de forma
exclusiva a los terminales involucrados, sino que los datos se envían en forma de bloques discretos.

\vspace{5pt}
\textbf{Conmutación de Circuitos}:

\begin{itemize}
    \item
        Los recursos desde un terminal a otro son reservados al inicio de la llamada (transmisión de datos)
    \item
        Se reserva ancho de banda, enlaces, capacidad en switches
    \item
        Los recursos reservados son dedicados, no compartidos (el recurso es inactivo si no es usado por el dueño de la
        llamada)
    \item
        Capacidad garantizada
    \item
        Se requiere una configuración de la conexión (call setup) previa al envío.
\end{itemize}

Los recursos de la red se dividen en pedazos y existen dos formas para ello:
\begin{itemize}
    \item
        División en frecuencia FDM (Frequency Division Multiplexing)
    \item
        División en tiempo TDM (Time Division Multiplexing)
\end{itemize}

\vspace{5pt}
\textbf{Conmutación de Circuitos}:

\begin{itemize}
    \item
        Cada flujo de datos extremo a extremo es dividido en paquetes
    \item
        Distintos usuarios comparten los recursos de la red
    \item
        Cada paquete usa el ancho de banda total.
    \item
        Recursos son usados según son necesarios
\end{itemize}

Contención de recursos:
\begin{itemize}
    \item
        Demanda acumulada de recursos puede exceder cantidad disponible
    \item
        Congestión: encolar paquetes, esperar por uso del enlace
    \item
        Almacenamiento y re-envío (store and forward): paquetes se mueven un tramo por vez.
    \item
        El nodo recibe paquetes completos antes de re-enviarlos.
\end{itemize}

\subsection{¿Analice de qué tipo de red es una red de telefonía y de cuál Internet?}

Una red de telefonía es de un tipo de Red de Conmutación de circuitos, ya que al establecerse una llamada entre dos
teléfonos, los servicios establecidos para esa comunicación se dedican exclusivamente para esa comunicación.
En cambio Internet es de un tipo de Red de Conmutación de paquetes ya que las comunicaciones entre distintos
dispositivos son enviados a través de la red en bloques discretos de información.

\subsection{Problema}

Dada la siguiente situación: el empleado Pablo Marquez que trabaja en la oficina Ventas (3er piso) situada en el
Edificio A (en Bs. As.), envía una carta a Mario Pesada, que trabaja en la oficina de Personal de la empresa B en el
Edificio Compañías SA ubicado en la ciudad de Madrid, España (donde funciona la empresa B en los pisos de 1 a 10 y la
empresa C en los pisos 11 a 15). Determine:

\begin{itemize}
    \item
        \emph{¿Cuáles son los pasos necesarios para que la carta llegue desde el origen al destino?}

         Para esto es necesario que algún empleado de la A vaya hasta la oficinas de correo y deposite la carta para que
         sea despachada hacia España. Para ello, será necesario que se corroboren los datos del destinatario. Una vez
         realizado esto es posible enviar la carta via avión hacia el país de destino.
         El avión puede hacer varias paradas antes de llegar a destino. Una vez en España, la oficina de correos
         encargada será la que según la región en la que se encuentre la oficina B, la pueda clasificar según el
         distrito. Una vez clasificada se despacha para ese distrito hasta llegar a la oficina de correos local, la cual
         será la encargada de entregarle la carta a la oficina B mediante un empleado del correo.
    \item
        \emph{¿Qué información se usa en cada punto del trayecto para que la carta siga su recorrido?}

         Es necesario saber cuál en cada paso intermedio cuál será el próximo fin antes de llegar al destino solicitado.
         Es decir, una vez que por ejemplo, la carta llega a España, será necesario saber qué destino tomará la carta
         para que llegue a Madrid.
    \item
        \emph{¿Siempre se usa el mismo transporte?}

         No, se utilizan distintos transportes o medios, los cuales pueden ser: marítimo, áereo, pedestre,etc.
    \item
        \emph{Suponga que la carta está codificada usando algún método para que, en el caso de que alguien en el camino
         abriera el sobre, éste no pueda leer el verdadero contenido de la misma ¿Quiénes deben poseer la información
         necesaria para codificarlo y decodificarlo?}

         Sólo deben poseer la información para decodificarlo aquellos que están en el extremo del recorrido, es decir el
         emisario y el destinatario del mensaje.
\end{itemize}

\subsection{¿Qué ventajas tiene una implementación basada en capas o niveles?}

Las ventajas de una implementación basada en capas es que permite separar la problematica de la transferencia de datos
entre hosts en formas simples para afrontar cada una de ellas de forma individual.

Esta modularización permite que cada capa sea transparente para todas las demas; cada nivel no advierte lo propio de los
demas estratos. Esto permite una amplia versatilidad a la hora de modificar particularidades propias de cada nivel sin
tener que verse afectado todo el conjunto en general.

Las capaas es un modelo para entender la red física, es un marco teórico para que los individuos puedan hacer el sistema
ma versátil posible.
Se requiere una estructura para poder establecer la relación entre capas,para ello se requiere la modularización. Cada
capa se comunica con la misma capa indpendientemente de las demás.

\section{Problemas}

\subsection{Sea un grupo de usuarios que comparten un enlace de 2Mbps y cada uno transmite a una velocidad de 1Mbps,
pero sólo durante 20\% del tiempo}

\begin{enumerate}
    \item
        Si se utiliza conmutación de circuitos, ¿a cuántos usuarios puede darse soporte?
    \item
        Si en cambio se utiliza conmutación de paquetes, ¿por qué prácticamente no habrá retardo de cola antes del
        enlace si dos o menos usuarios transmiten al mismo tiempo? ¿Por qué existirá retardo de cola si tres usuarios
        transmite simultáneamente?
    \item
        ¿Cuál es la probabilidad de que un usuario dado esté trasmitiendo?
\end{enumerate}

Respuestas:
\begin{itemize}
    \item
        En caso de utilizar conmutación de circuitos, dado que cada usuario transmite al 20\% de tiempo, estaría dando
        la posibidad de soportar hasta 5 usuarios, que serían las ranuras disponibles en las que se dividirá la trama.
    \item
        En el caso de utilizar conmutación de paquetes, el retardo de cola es despreciable dado que, a diferencia de la
        Conmutación de Circuitos, en la de Paquetes se transmiten por paquetes, dando la posibilidad de transmitir a la
        máxima velocidad que permita el enlace.
        Puede darse la situación que si un paquete entrante tiene que ser transmitido a través de un enlace, pero se
        encuentra con que el enlace está ocupado transmitiendo otro paquete, el paquete entrante tendrá que esperar en
        el buffer de salida. Por tanto, además de los retardos dé almacenamiento y reenvío, los paquetes se ven
        afectados por los retardos de cola del buffer de salida. Estos retardos son variables y dependen del nivel de
        congestión de la red. Puesto que la cantidad de espacio en el buffer es finita, un paquete entrante puede
        encontrarse con que el buffer está completamente lleno con otros paquetes que esperan a ser transmitidos. En
        este caso, se producirá una pérdida de paquetes, bien el paquete que acaba de llegar o uno que ya se encuentra
        en la cola será des cartado.
    \item
        La probabilidad de que haya más de un usuario transmitiendo es de 0,2, dado que se dijo en el enunciado del
        problema que el usuario ocupaba la linea el 20\% del tiempo.
        Por ejemplo: Suponga que hay 10 usuarios y que de repente un usuario genera 1.000 paquetes de 1.000 bits,
        mientras que los usuarios restantes permanecen inactivos y no generan paquetes. Con la tecnología de conmutación
        de circuitos con multiplexación TDM con 10 particiones por marco y con cada partición formada por 1.000 bits, el
        usuario activo sólo puede emplear su partición por marco para transmitir los datos, mientras que las restantes
        nueve particiones de cada marco permanecen inactivas.  Transcurrirán 10 segundos antes de que el millón de bits
        de datos del usuario activo hayan sido transmitidos. Sin embargo, con la conmutación de paquetes, el usuario
        activo puede enviar de forma continuada sus paquetes a la velocidad máxima del enlace de 1 Mbps, ya que no hay
        ningún otro usuario generando paquetes que tengan que ser multiplexados con los paquetes del usuario activo. En
        este caso, todos los datos del usuario activo se transmitirán en un segundo.
\end{itemize}


\end{document}
